<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Kalendar>
  <den mesiac="12" den="21" nazov="Kračún" farba="#00FFFF" imageurl="https://slovanskenoviny.sk/wp-content/uploads/2022/12/321274971_522662239805563_2644618486214679996_n.jpg" boh="Veles" slavenie="je najdlhšou nocou celého roka, kedy za treskúcich mrazov obrazne končí život skomierajúceho slnka a tým aj celý ročný kolobeh.  Hneď na druhý deň sa však slnečné božstvo zrodí nanovo a večné Svarogovo kolo sa začína točiť opäť dopredu.  Ešte pred zotmením gazdiná prichystala slávnostne prestretý stôl, na ktorom nechýbal cesnak, chlieb, soľ, slama, červené jabĺčka, orechy, ale aj množstvo pokrmov, ktorých prítomnosť mala zaručiť blahobyt celému hospodárstvu.  Večera mohla začať až po tom, čo sa na nebi objavila prvá hviezda.  Pred zahájením slávnostnej hostiny vo východoslovanskom prostredí vzal hospodár do rúk hrniec s kašou, ktorá predtým patrila k tradičným chodom aj u nás, a trikrát s ním obišiel izbu.  Než sa s kašou vrátil k stolu, roztvoril do široko dvere a niekoľko lyžíc vyhodil na dvor, pričom prosil mráz, aby z jari neškodil poliam. Kračún sa neslávi, ale keď k nemu dôjde, konajú sa špeciálne obrady na očistenie a oslobodenie od všetkého zbytočného. Je to čas temnoty aj čas zrodu nového dňa. Považuje sa za jedno z nebezpečných období, keď sa vyostrujú všetky problémy, choroby a spory. Ale zároveň je to ten najlepší moment na očistenie a rozlúčku so zastaranou minulosťou. Dva týždne pred Kračunom je čas splatiť dlhy, odpustiť urážky, dokončiť prácu, ktorá sa začala začiatkom roka a oslobodiť sa od všetkého. Toto je čas očisty duše a tela, sprevádzaný čistotou myšlienok, slov a skutkov.

Rozlúčiť sa bez ľútosti, aby sme sa stretli s novozrodeným Slnkom, vstúpiť do nového ročného cyklu bez mŕtvej váhy na našich pleciach. V noci Karachun prichádzajú duše Predkov, aby zistili, ako žili ich Potomkovia: podľa Pravdy alebo podľa Krivdy." opisimageurl="https://slovanskenoviny.sk/wp-content/uploads/2022/12/il-DJfWxEA.jpeg" />
</Kalendar>
